---
templateKey: article
title: '广东汕尾外卖骑手集体罢工一周后，美团宣布恢复骑手待遇'
slug: 'Lawyer-Ding-Jiaxi'
date: 2023-04-30T03:21:57.265Z
description: '4月19日起，广东汕尾数百名美团骑手集体罢工，抗议平台取消多项补贴。随后，美团从周边城市调派大量骑手，应对罢工，但最终于4月26日宣布恢复骑手待遇。当晚，外地骑手陆续撤出，部分本地骑手复工。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/meituan2.png
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '赵夕'
  - type: '编辑'   
    name: '小微'    
tags:
  - "美团"
  - "外卖骑手"
  - "广东汕尾"
  - "劳工"
  - "罢工"

---

4月19日起，广东汕尾超过百名美团骑手集体罢工，抗议平台取消多项补贴。随后，美团从周边城市调派大量骑手，应对罢工，但最终于4月26日宣布恢复骑手待遇。当晚，外地骑手陆续撤出，部分本地骑手复工。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/meituan1.jpg)
<center><font color=gray>美团汕尾取消多项骑手补贴，引发骑手集体罢工。图片由受访者陈先生提供。</font></center>

多个[网传视频](https://twitter.com/chuangcn/status/1650902662483972096?s=20)显示，美团骑手罢工后，许多人闲坐在电瓶车上聊天、聚在公园玩手机，甚至沿河坐着钓鱼。28岁的骑手陈先生向记者介绍，大部分骑手在本地有住所，可以接受没有收入“躺平”一段时间，但也有家庭较困难的骑手，为维持生计而接其他平台的跑腿单。

骑手们对罢工总人数说法不一。陈先生称有700多名骑手罢工，劳工媒体“[工劳小报](https://twitter.com/laborpowercn/status/1651964089214853120?s=20)”称有100-500名，也有[自媒体](https://telegra.ph/%25E6%25B1%2595%25E5%25B0%25BE%25E9%25AA%2591%25E6%2589%258B%25E7%25BD%25A2%25E5%25B7%25A5%25E6%259C%2580%25E6%2596%25B0%25E8%25BF%259B%25E5%25B1%2595%25E4%25B8%258A426%25E8%25A1%2597%25E5%25A4%25B4%25E9%2587%2587%25E8%25AE%25BF-04-27)现场采访称有一两百人。NGOCN无法准确核实罢工具体人数，但上百人的罢工规模近年来在中国并不多见。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/mei6.jpg)
<center><font color=gray>美团汕尾骑手罢工整理。图片由工劳小报整理</font></center>

陈先生称，美团为应对罢工，从梅州、汕头、河源等周边城市紧急招募了上百名外卖员，并用大货车运送电瓶车到汕尾。[网传微信截图显示](https://twitter.com/chuangcn/status/1650902669635235840?s=20)，美团为派遣骑手提供200元/天的保底收入、近三倍的配送单价，并包吃包住。

招募外地骑手的消息在抖音等社交网站上引发众怒。有人指责派遣骑手“背刺”，并号召本地骑手扎车胎、锁车、扔餐，向交警举报逆行和改装车。劳工自媒体”[骑手地带](https://freewechat.com/a/MzI4MjE5MTg0Mw==/2247484898/1)”称，美团把骑手和平台的矛盾，转化为本地骑手和外地骑手的矛盾，“让骑手斗骑手”（此文已被微信屏蔽）。

[有外卖骑手分析](https://twitter.com/chuangcn/status/1650902671791099904?s=20)，美团宁愿以数倍成本调配骑手也拒绝提高本地骑手待遇，是因本地单价上涨后难以再压价，但派遣骑手是临时的，危机解除后就可解散。“骑手地带”评论称，美团担心汕尾骑手罢工成功而传导至其他城市，导致全国各地骑手纷纷效仿罢工，要求提高待遇。

实际上，派遣骑手并未如美团计划有效“支援汕尾”。陈先生称，这些外地骑手很少出来送单，大多住在酒店里，领200元/天的保底收入，也没有和本地骑手有太多冲突。此外，也鲜少有本地骑手趁此机会拼命接单。他称，“小城市，很多人之间比较熟悉，兄弟们比较团结”。

罢工一周后，美团做出退让，提出新的薪酬方案。陈先生称，美团宣布将恢复取消的多项补贴、增加五一假期的短期补贴、将基础单价从3.8元恢复到压价前的5元，并承诺建立和骑手的对话机制，不会乱出方案。当晚，外地骑手陆续撤离，部分本地骑手复工。

但许多骑手并不满意美团的承诺，认为这是“文字游戏”。陈先生称，单价越来越低、补贴说没就没的情况并没有改变。他补充称，大家不相信美团能长期履行承诺，不知何时美团又会再次随意变更政策。

此外，美团出具了新的“升降机制”，鼓励留岗骑手，惩罚罢工骑手。据陈先生提供的美团汕尾分部《通告》，近三个月内工作时间长、送单多、准时率和好评率高的骑手可“升级”，反之“降级”，而骑手评级会影响其接单和补贴单价。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/mei4.jpeg)
<center><font color=gray>汕尾骑手罢工后，美团发布的新“升降机制”。图片由陈先生提供</font></center>

陈先生称，许多骑手认为美团“拉拢一批，打倒一批”，目的是分化骑手，从而“更合理地压榨”。他补充称，许多罢工骑手已被美团强制删号了，无法再注册成为外卖骑手。

记者注意到，美团汕尾分部关于取消补贴和设置升降机制的通知公告，均无公司公章，落款为“配送部：章云龙”。陈先生解释，管理他们的是美团外包公司的站点，正式文件从来没有公章，“他们说什么就是什么，一刀切”。

此次罢工爆发，缘起美团汕尾分部自4月1日起取消多项补贴，激化了骑手和平台间的矛盾。

陈先生称，美团取消了电瓶车补贴、话费补贴和全勤奖共350元/月，并将最高15元的远距离阶梯补贴统一降至5元左右。此外，美团提出严苛出勤标准，包括不出勤扣50元，三次出勤达不到8小时/20单则劝退。

美团取消补贴前，陈先生一个月跑900多单可以赚到5000多元。但补贴恢复后，他称现在每天只跑20单，完成平台的最低要求就下班，因为“送外卖已经赚不到钱了”。

美团官方从未对罢工做出任何回应。[经济观察网引述美团外卖客服回复称](https://finance.sina.com.cn/roll/2023-04-23/doc-imyriqsv5203246.shtml)，未接到有关汕尾骑手罢工的消息。目前相关词条于微博无法以标签方式搜索。

此次事件并非外卖骑手第一次罢工。据中国劳工通讯（China Labour Bulletin）[统计](https://maps.clb.org.hk/statistics?i18n_language=en_US&map=1&startDate=2018-01&endDate=2023-04&eventId=&keyword=&addressId=&parentAddressId=&address=&industry=10308&parentIndustry=&industryName=Food%2520delivery)，2018年来共有124起外卖骑手罢工，但罢工次数自2020年新冠疫情后断崖式下跌，仅有22起，占近五年的17%。[该组织分析称](https://clb.org.hk/en/content/collective-protests-decline-worker-grievances-remain-unresolved)，罢工数量降低不代表工人待遇提升，相反可能意味着官方管控与镇压加剧，罢工难以组织和被传播。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/mei5.jpeg)
<center><font color=gray>2018年至今外卖骑手罢工数量。图片由中国劳工通讯整理所得。</font></center>